李嘉誠的愛國教材

李嘉誠的愛國教材 - 古德明

英國檔案處最近解密的文件，顯示香港首富李嘉誠一九八七年訪英，拜會首相戴卓爾夫人，李嘉誠手下德文特勳爵（Lord Derwent）事先函告英國政府：「李先生當然激烈反共，亦卑視北京官僚，惟行事務實，與中共友好……」或以此問李嘉誠，其代言人曰：「那是德文特勳爵的意見而已。李先生為人，大家都清楚，不用多說。」

的確，大家都知道，李嘉誠向來自稱愛國，甚至說：「我親自編寫教材，教導小孫，其要旨就是中國人要愛自己的國家。」大家也都知道，李嘉誠的愛國表現，在於事事附和中共，例如中共給香港制定偽普選，李嘉誠就說：「中央的普選方案，香港立法會不通過，對誰都沒有好處。

行政長官由五百萬人選出來好呢，還是由一千二百人的選舉委員會選出來好？」又如習近平為終生攬權修改憲法，李嘉誠又說：「我有資格投票，也會投票支持修憲。」

所以中共向來旌表李嘉誠「愛國愛港」，胡錦濤更說過：「有機會，總是要見見李先生。」李嘉誠這樣子愛國，很有新中國特色。他給孫兒編寫的教材，應不會有漢武帝時卜式的故事。

卜式善牧羊，以此致富。他愛國無私，見朝廷征伐匈奴費用龐大，上書請「輸家財半（一半）助邊」，武帝卻懷疑他別有用心，沒有接納。

當時邊疆擾攘，邊民不少遷徙內地，官府乏錢救濟，卜式即「持錢二十萬與河南太守，以給徙民」。武帝偶然得悉，十分贊賞，有心以卜式高義勸天下，因卜式不願做官，就先請他到上林苑牧羊，繼而到緱氏、成皋等地牧民，繼而為御史大夫。

卜式立朝，議事無所顧忌，逆武帝意，批評鹽鐵專利政策病民，武帝「由是不悅式」，貶為太子太傅。卜式寵辱無驚，繼續為民陳情，反對官家「販物求利」，不屑媚上，更不屑說違心話。這是真正的愛國（《漢書》卷二十四、五十八）。

至於李嘉誠，其愛國是真是假，姑且不論，總之給他賺了很多很多錢，則是真的；而最近五年，他賣掉在香港、大陸的資產達一千三百億元，同時大舉投資外國，這也是真的。

古德明

上一則
上一則
乳房一些事 (李純恩)

下一則
下一則
那城大件事 (蔣芸)